   

你好，我是王昊天。

从古至今，人们为了方便自己的生活，发明出各种各样的工具。就拿扫地来说，这是我小时候最讨厌的家务活动，因为扫地时扬起的灰尘会让我十分难受，而且有的死角很难被打扫干净。扫地机器人的出现给我们带来了极大的便利，我们只要拥有它，就不需要再亲自扫地了。

在前几节课中，我们学习了SQL注入的原理和方法，相信你已经小试牛刀了。不知道你在做注入测试的时候是否会觉得困难呢？反正我学的时候是遇到了不少困难，比如，绕过技巧多种多样，我们几乎不可能全部记住它们，就算记住了我们一一去尝试也需要很多的时间，费时又伤神。

就像我们刚才说过的，当问题出现时，我们常常会创造出一种工具，来解决对应的问题。那么有没有一款工具，能帮我们自动去进行注入测试呢？答案是肯定的，这个工具就是sqlmap。

这节课呢，我们正式开启sqlmap学习之旅，深入探究这款自动化注入神器的实现原理。**首先我们要对一些知识有所了解，包括如何获取软件的代码，如何搭建软件的运行环境，以及软件文件功能等。接下来，我们会对sqlmap的工作流程做一个整体的介绍，这会为我们后续学习sqlmap打好基础。**

sqlmap
------

![图片](assets/df4d2302275b45c1968c9d43804e0d36.jpg)

我们先来看看到底什么是sqlmap。

sqlmap是一个帮助我们自动检测sql注入是否存在的测试工具，它会使用不同注入方法进行测试，并将测试结果展示给我们，供我们利用。这些方法都是我们之前学过的内容，包括联合注入、时延注入、布尔盲注、报错注入和堆查询注入。如果你感兴趣，可以去上节课寻找更加详细的介绍。

因为它的持续更新和维护，所以大家普遍认为它既方便又好用，从图片中我们可以看到超过4k的fork数量，以及高频的源码更新。就像一枚硬币的两面，这种优势也会伴随一些问题，比如给我们阅读源代码增加了难度，而我们要想真正去理解、掌握这款工具，就必须要迎难而上，对它的源代码进行剖析。

![图片](assets/ab62c070bd0640988e6a3b566f890b4a.jpg)

**代码获取**

我们用如下命令将sqlmap的源代码克隆下来。

```bash
git clone https://github.com/sqlmapproject/sqlmap
cd sqlmap
```

因为该过程需要访问外网，所以克隆的速度会较为缓慢，当然我们可以借助一些代理工具来加速这个过程。

这里我们分析的sqlmap版本是最新的版本1.6，它于2022年初发布，相比于上一代1.5.12版本，只是修复了几个编码异常，并且替换版本信息，并没有什么重大的改动。因此学习两个大版本的代码都是可以的。

![图片](assets/1ca8a79048cc4387abe9166d5ac2eced.jpg)![图片](assets/456cc017b7b84c469a70ab0eb0b01f5e.jpg)

在获取到源代码之后，我们还需要配置软件的运行环境，这样sqlmap才能顺利的运行。下面让我们进入到环境搭建这一步骤。

**环境搭建**

这节课，我们采用的分析环境是python3.10.1，可以利用下面的命令新建一个虚拟的解释环境，这样做有利于运行环境的隔离，防止其他环境因素干扰sqlmap的执行过程。

```bash
python3 -m venv venv
```

**配置文件**

在做完环境搭建之后，sqlmap已经具有运行能力了。但是我们还需要知道哪个文件才是它的配置文件，即哪个文件会对它的运行产生影响。所以呢，接下来我们就来看看，sqlmap中有哪些重要的文件，它们又有哪些功能。

首先我们一起看下sqlmap的配置文件`sqlmap.conf`：

```python
# At least one of these options has to be specified to set the source to
# get target URLs from.
[Target]

# Target URL.
# Example: http://192.168.1.121/sqlmap/mysql/get_int.php?id=1&cat=2
url =

# Direct connection to the database.
# Examples:
#   mysql://USER:PASSWORD@DBMS_IP:DBMS_PORT/DATABASE_NAME
#   oracle://USER:PASSWORD@DBMS_IP:DBMS_PORT/DATABASE_SID
direct = 

# Parse targets from Burp or WebScarab logs
# Valid: Burp proxy (http://portswigger.net/suite/) requests log file path
# or WebScarab proxy (http://www.owasp.org/index.php/Category:OWASP_WebScarab_Project)
# 'conversations/' folder path
logFile = 

# Scan multiple targets enlisted in a given textual file
bulkFile =

# Load HTTP request from a file
# Example (file content): POST /login.jsp HTTP/1.1\nHost: example.com\nUser-Agent: Mozilla/4.0\n\nuserid=joe&password=guessme
requestFile = 

# At least one of these options has to be specified to set the source to
# get target URLs from.
[Target]

# Target URL.
# Example: http://192.168.1.121/sqlmap/mysql/get_int.php?id=1&cat=2
url =

# Direct connection to the database.
# Examples:
#   mysql://USER:PASSWORD@DBMS_IP:DBMS_PORT/DATABASE_NAME
#   oracle://USER:PASSWORD@DBMS_IP:DBMS_PORT/DATABASE_SID
direct = 

# Parse targets from Burp or WebScarab logs
# Valid: Burp proxy (http://portswigger.net/suite/) requests log file path
# or WebScarab proxy (http://www.owasp.org/index.php/Category:OWASP_WebScarab_Project)
# 'conversations/' folder path
logFile = 

# Scan multiple targets enlisted in a given textual file
bulkFile =

# Load HTTP request from a file
# Example (file content): POST /login.jsp HTTP/1.1\nHost: example.com\nUser-Agent: Mozilla/4.0\n\nuserid=joe&password=guessme
requestFile = 
......
# Force back-end DBMS operating system to provided value. If this option is

# set, the back-end DBMS identification process will be minimized as

# needed.

# If not set, sqlmap will detect back-end DBMS operating system

# automatically by default.

# Valid: linux, windows

os = 
......
```

由于配置文件很长，所以这里没有全部展示出来。我们需要知道的是，**配置文件的参数配置可以对sqlmap程序运行的流程产生影响**。举个例子，在配置文件中可以设置OS配置项，sqlmap就无需探测操作系统的类型了，这样就可以帮助我们在一些特定情况下优化sqlmap的执行速度。

看完配置文件之后，我们回忆一下之前学过的内容，在做SQL注入时，都需要经历哪些步骤呢？

我们知道，一般来说SQL注入攻击可以分为三步，首先是寻找注入点，之后要选择闭合参数的位置，最后要根据需求选择合适的payload，来实现我们的注入攻击操作。

sqlmap和手动SQL注入的思想是相似的，程序可以直接从请求的参数中获取到注入点位置的信息，而闭合参数的位置和payload的选择则会因为它们的多样性变得略微复杂，下面就让我们一起来看看与之相关的两个配置文件。

我们先来看sqlmap中闭合参数的配置内容，这里举个例子帮助你来理解什么是闭合参数。以一个典型的SQL注入语句为例：

```python
SELECT id FROM users WHERE name = '$name';
```

想要对其进行注入，就需要将name参数闭合，这在前两节课中有过较深入的探讨。

对于sqlmap而言，data.xml.boundaries.xml就是用于闭合参数的配置文件，通过该文件我们可以确定闭合元素的字符和位置等等信息，了解该文件有助于我们理解sqlmap真正发送的测试payload的格式，关于payload格式这部分的内容我们会在下一讲具体的讲解。

```plain
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
Tag: <boundary>
    How to prepend and append to the test ' <payload><comment> ' string.

    Sub-tag: <level>
        From which level check for this test.

        Valid values:
            1: Always (<100 requests)
            2: Try a bit harder (100-200 requests)
            3: Good number of requests (200-500 requests)
            4: Extensive test (500-1000 requests)
            5: You have plenty of time (>1000 requests)

    Sub-tag: <clause>
        In which clause the payload can work.

        NOTE: for instance, there are some payload that do not have to be
        tested as soon as it has been identified whether or not the
        injection is within a WHERE clause condition.
......
```

而关于payload这一部分，就让我们看一看sqlmap中payload的配置文件夹，`data.xml.payloads/`。这个文件夹储存有不同注入攻击类型的payload信息。

该文件夹下的每一个文件都与程序中一个重要的结构test息息相关，它是一个payload的基本信息单元，每个test里面包含了一个完整的payload需要的信息， sqlmap发送的攻击载荷就是在此基础上进行加工得出的，如下代码就是这个文件夹下的`boolean_blind.xml`文件的部分内容，这里我们选取了完整的test结构方便你了解。

```python
 <test>

        <title>AND boolean-based blind - WHERE or HAVING clause (MySQL comment)</title>

        <stype>1</stype>

        <level>3</level>

        <risk>1</risk>

        <clause>1</clause>

        <where>1</where>

        <vector>AND [INFERENCE]</vector>

        <request>

            <payload>AND [RANDNUM]=[RANDNUM]</payload>

            <comment>#</comment>

        </request>

        <respons e>

            <comparison>AND [RANDNUM]=[RANDNUM1]</comparison>

        </response>

        <details>

            <dbms>MySQL</dbms>

        </details>

    </test>
```

可以看到它的结构内部定义攻击类型、方式、生效位置、关联数据库等等信息。-
至此，我们大致了解了sqlmap工作的底层依赖。下一步只需要分析和掌握sqlmap的运行过程，日后在使用中我们就可以更加得心应手。

sqlmap作为一个规模较大的工具，在启动过程中首先会执行一些初始化操作，下面就让我们一起学习sqlmap的初始化过程，通过这部分内容你可以明白sqlmap在启动之初做了哪些事情。

初始化过程
-----

sqlmap的初始化过程包含四个步骤：环境初始化、命令行参数的解析、全局变量的赋值，以及运行环境的检查。我们将结合代码和图片注释，顺着sqlmap代码运行的顺序，详细讲述每一个步骤。下面让我们从环境初始化开始吧。

**环境初始化**

首先我们会发现，sqlmap的入口文件是sqlmap.py，这个文件的main如下所示：

```python
if __name__ == "__main__":
    try:
        main()
    except KeyboardInterrupt:
        pass
    except SystemExit:
        raise
    except:
        traceback.print_exc()
    finally:
        if threading.active_count() > 1:
            os._exit(getattr(os, "_exitcode", 0))
        else:
            sys.exit(getattr(os, "_exitcode", 0))
else:
    __import__("lib.controller.controller")
```

根据main函数的名字，我们可以知道，程序的核心逻辑一定被封装在了mian函数里面。因此，我们可以进入到mian函数里查看。

```python
def main():
    try:
        dirtyPatches()
        resolveCrossReferences()
        checkEnvironment()
        setPaths(modulePath())
        banner()
        args = cmdLineParser()
        cmdLineOptions.update(args.__dict__ if hasattr(args, "__dict__") else args)
        initOptions(cmdLineOptions)
        if checkPipedInput():
            conf.batch = True
        if conf.get("api"):
            from lib.utils.api import StdDbOut
            from lib.utils.api import setRestAPILog
            sys.stdout = StdDbOut(conf.taskid, messagetype="stdout")
            sys.stderr = StdDbOut(conf.taskid, messagetype="stderr")
            setRestAPILog()
        conf.showTime = True
        dataToStdout("[!] legal disclaimer: %s\n\n" % LEGAL_DISCLAIMER, forceOutput=True)
        dataToStdout("[*] starting @ %s\n\n" % time.strftime("%X /%Y-%m-%d/"), forceOutput=True)
        init()
```

进入到mian函数之后我们就会发现，环境初始化初始化过程的代码就在这里，该过程引入了两个重要数据容器的映射conf和kb。他们都是全局的环境变量，是存储程序运行中间数据和信息数据的容器，其中sqlmap的结果信息、注入信息、控制信息都是通过它们进行读写来完成程序的执行的。这部分内容我们会在下节课展开。

```python
from lib.core.data import conf
from lib.core.data import kb
```

在这里，为了你更好地理解它们，我们先来看看这两个数据结构是什么，这里我们可以找到lib.core.data.py文件进行观察。

```python
# object to share within function and classes command

# line options and settings

conf = AttribDict()





# object to share within function and classes results

kb = AttribDict()
```

可以发现，这两个数据结构是作者自己封装的函数，封装的主要目的是实现深拷贝（`__deepcopy__` ）这个魔法函数。通过这种方式，Python内容数据的拷贝操作会被大大优化。

```python
class AttribDict(dict):
      ......
    def __deepcopy__(self, memo):

        retVal = self.__class__()

        memo[id(self)] = retVal





        for attr in dir(self):

            if not attr.startswith('_'):

                value = getattr(self, attr)

                if not isinstance(value, (types.BuiltinFunctionType, types.FunctionType, types.MethodType)):

                    setattr(retVal, attr, copy.deepcopy(value, memo))





        for key, value in self.items():

            retVal.__setitem__(key, copy.deepcopy(value, memo))





        return retVal
```

接下来我们继续观察main函数。

```python
        dirtyPatches()  # 补丁函数
        resolveCrossReferences()  # 消除交叉引用
        checkEnvironment()  # 检查环境
        setPaths(modulePath())  # 如果使用py2exe 作为file获取程序路径的替代 设置绝对路径
        banner()
```

我们可以看到，程序在进入到try语句之后，首先会执行几个函数。

第一个函数是dirtyPatches() ，它是一个补丁函数。

```python
def dirtyPatches():
    """
    Place for "dirty" Python related patches
    """
    # accept overly long result lines (e.g. SQLi results in HTTP header responses)
    _http_client._MAXLINE = 1 * 1024 * 1024
    # prevent double chunked encoding in case of sqlmap chunking (Note: Python3 does it automatically if 'Content-length' is missing)
    if six.PY3:
        if not hasattr(_http_client.HTTPConnection, "__send_output"):
            _http_client.HTTPConnection.__send_output = _http_client.HTTPConnection._send_output
        def _send_output(self, *args, **kwargs):
            if conf.get("chunked") and "encode_chunked" in kwargs:
                kwargs["encode_chunked"] = False
            self.__send_output(*args, **kwargs)
        _http_client.HTTPConnection._send_output = _send_output
    # add support for inet_pton() on Windows OS
    if IS_WIN:
        from thirdparty.wininetpton import win_inet_pton
    # Reference: https://github.com/nodejs/node/issues/12786#issuecomment-298652440
    codecs.register(lambda name: codecs.lookup("utf-8") if name == "cp65001" else None)
    # Reference: http://bugs.python.org/issue17849
    if hasattr(_http_client, "LineAndFileWrapper"):
        def _(self, *args):
            return self._readline()
        _http_client.LineAndFileWrapper._readline = _http_client.LineAndFileWrapper.readline
        _http_client.LineAndFileWrapper.readline = _
    # to prevent too much "guessing" in case of binary data retrieval
    thirdparty.chardet.universaldetector.MINIMUM_THRESHOLD = 0.90
    match = re.search(r" --method[= ](\w+)", " ".join(sys.argv))
    if match and match.group(1).upper() != PLACE.POST:
        PLACE.CUSTOM_POST = PLACE.CUSTOM_POST.replace("POST", "%s (body)" % match.group(1))
    # https://github.com/sqlmapproject/sqlmap/issues/4314
    try:
        os.urandom(1)
    except NotImplementedError:
        if six.PY3:
            os.urandom = lambda size: bytes(random.randint(0, 255) for _ in range(size))
        else:
            os.urandom = lambda size: "".join(chr(random.randint(0, 255)) for _ in xrange(size))
```

之所称它为补丁函数呢，是因为这个函数功能，主要用来处理sqlmap的一些历史信息。例如支持Python2升级Python3、支持Windows平台的inet\_pton()函数、限制httplib的最大行长度等等。这些操作对sqlmap的实际功能影响并不是特别大，属于保证用户体验和系统设置的正常选项，我们不需要过多关心。

接下来是resolveCrossReferences函数，它的作用是消除交叉引用。我们通过下面这个示例理解下什么是交叉引用。

````python
```python
a.py
from b import b_var
a_var = 1
b.py
from a import a_var
b_var = 2
````

```
这就是一个交叉引用的示例，文件`a.py`和`b.py`互相引用导致了运行的python解释器报错。为了避免交叉引用引起这样的问题，这里我们选择通过`resolveCrossReferences()`函数来消除交叉引用。
```python
def resolveCrossReferences():
    “””
    Place for cross-reference resolution
    “””
    lib.core.threads.isDigit = isDigit
    lib.core.threads.readInput = readInput
    lib.core.common.getPageTemplate = getPageTemplate
    lib.core.convert.filterNone = filterNone
    lib.core.convert.isListLike = isListLike
    lib.core.convert.shellExec = shellExec
    lib.core.convert.singleTimeWarnMessage = singleTimeWarnMessage
    lib.core.option._pympTempLeakPatch = pympTempLeakPatch
    lib.request.connect.setHTTPHandlers = _setHTTPHandlers
    lib.utils.search.setHTTPHandlers = _setHTTPHandlers
    lib.controller.checks.setVerbosity = setVerbosity
    lib.utils.sqlalchemy.getSafeExString = getSafeExString
    thirdparty.ansistrm.ansistrm.stdoutEncode = stdoutEncode
```

sqlmap在消除交叉引用之后，程序会开始运行检查环境的函数checkEnvironment()。

```python
def checkEnvironment():
    try:
         os.path.isdir(modulePath())
    except UnicodeEncodeError:
        errMsg = “your system does not properly handle non-ASCII paths. “
        errMsg += “Please move the sqlmap’s directory to the other location”
        logger.critical(errMsg)
        raise SystemExit
    if LooseVersion(VERSION) < LooseVersion(“1.0”):
        errMsg = “your runtime environment (e.g. PYTHONPATH) is “
        errMsg += “broken. Please make sure that you are not running “
        errMsg += “newer versions of sqlmap with runtime scripts for older “
        errMsg += “versions”
        logger.critical(errMsg)
        raise SystemExit
    # Patch for pip (import) environment
    if “sqlmap.sqlmap” in sys.modules:
        for _ in (“cmdLineOptions”, “conf”, “kb”):
            globals()[_] = getattr(sys.modules[“lib.core.data”], _)
        for _ in (“SqlmapBaseException”, “SqlmapShellQuitException”, “SqlmapSilentQuitException”, “SqlmapUserQuitException”):
            globals()[_] = getattr(sys.modules[“lib.core.exception”], _)
```

checkEnvironment函数会对当前的环境进行初步检查，检查的内容包括，存放sqlmap的路径是否包含非ASCII字符，以及sqlmap的版本是否小于1.0。

下一个函数`setPaths(modulePath())`是用来给项目中的文件夹和文件设置绝对路径的。

```python
def setPaths(rootPath):
    """
    Sets absolute paths for project directories and files
    """
    paths.SQLMAP_ROOT_PATH = rootPath
    # sqlmap paths
    paths.SQLMAP_DATA_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_ROOT_PATH, "data")
    paths.SQLMAP_EXTRAS_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_ROOT_PATH, "extra")
    paths.SQLMAP_SETTINGS_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_ROOT_PATH, "lib", "core", "settings.py")
    paths.SQLMAP_TAMPER_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_ROOT_PATH, "tamper")
    paths.SQLMAP_PROCS_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_DATA_PATH, "procs")
    paths.SQLMAP_SHELL_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_DATA_PATH, "shell")
    paths.SQLMAP_TXT_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_DATA_PATH, "txt")
    paths.SQLMAP_UDF_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_DATA_PATH, "udf")
    paths.SQLMAP_XML_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_DATA_PATH, "xml")
    paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_PATH, "banner")
    paths.SQLMAP_XML_PAYLOADS_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_PATH, "payloads")
    # sqlmap files
    paths.COMMON_COLUMNS = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "common-columns.txt")
    paths.COMMON_FILES = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "common-files.txt")
    paths.COMMON_TABLES = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "common-tables.txt")
    paths.COMMON_OUTPUTS = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, 'common-outputs.txt')
    paths.SQL_KEYWORDS = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "keywords.txt")
    paths.SMALL_DICT = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "smalldict.txt")
    paths.USER_AGENTS = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "user-agents.txt")
    paths.WORDLIST = os.path.join(paths.SQLMAP_TXT_PATH, "wordlist.tx_")
    paths.ERRORS_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_PATH, "errors.xml")
    paths.BOUNDARIES_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_PATH, "boundaries.xml")
    paths.QUERIES_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_PATH, "queries.xml")
    paths.GENERIC_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH, "generic.xml")
    paths.MSSQL_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH, "mssql.xml")
    paths.MYSQL_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH, "mysql.xml")
    paths.ORACLE_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH, "oracle.xml")
    paths.PGSQL_XML = os.path.join(paths.SQLMAP_XML_BANNER_PATH, "postgresql.xml")
    for path in paths.values():
        if any(path.endswith(_) for _ in (".txt", ".xml", ".tx_")):
            checkFile(path)
    if IS_WIN:
        # Reference: https://pureinfotech.com/list-environment-variables-windows-10/
        if os.getenv("LOCALAPPDATA"):
            paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.expandvars("%LOCALAPPDATA%\\sqlmap")
        elif os.getenv("USERPROFILE"):
            paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.expandvars("%USERPROFILE%\\Local Settings\\sqlmap")
        else:
            paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.join(os.path.expandvars(os.path.expanduser("~")), "sqlmap")
    else:
        paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.join(os.path.expandvars(os.path.expanduser("~")), ".sqlmap")
        if not os.path.isdir(paths.SQLMAP_HOME_PATH):
            if "XDG_DATA_HOME" in os.environ:
                paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.join(os.environ["XDG_DATA_HOME"], "sqlmap")
            else:
                paths.SQLMAP_HOME_PATH = os.path.join(os.path.expandvars(os.path.expanduser("~")), ".local", "share", "sqlmap")
    paths.SQLMAP_OUTPUT_PATH = getUnicode(paths.get("SQLMAP_OUTPUT_PATH", os.path.join(paths.SQLMAP_HOME_PATH, "output")), encoding=sys.getfilesystemencoding() or UNICODE_ENCODING)
    paths.SQLMAP_DUMP_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_OUTPUT_PATH, "%s", "dump")
    paths.SQLMAP_FILES_PATH = os.path.join(paths.SQLMAP_OUTPUT_PATH, "%s", "files")
    # History files
    paths.SQLMAP_HISTORY_PATH = getUnicode(os.path.join(paths.SQLMAP_HOME_PATH, "history"), encoding=sys.getfilesystemencoding() or UNICODE_ENCODING)
    paths.API_SHELL_HISTORY = os.path.join(paths.SQLMAP_HISTORY_PATH, "api.hst")
    paths.OS_SHELL_HISTORY = os.path.join(paths.SQLMAP_HISTORY_PATH, "os.hst")
    paths.SQL_SHELL_HISTORY = os.path.join(paths.SQLMAP_HISTORY_PATH, "sql.hst")
    paths.SQLMAP_SHELL_HISTORY = os.path.join(paths.SQLMAP_HISTORY_PATH, "sqlmap.hst")
    paths.GITHUB_HISTORY = os.path.join(paths.SQLMAP_HISTORY_PATH, "github.hst")
```

设置完绝对路径后我们可以看到，sqlmap运行了一个banner函数，它对于sqlmap的运行没有实际的作用，但是作者可以通过banner函数绘制一幅字符画，是不是很酷！

![图片](assets/ffc5dd6318d7422bac514b844c795142.jpg)

下方是banner函数的代码，你在构建自己工具的时候也可以考虑引入这种有趣的小函数，为你的工具增添个性化色彩，让它看起来又酷又实用。

```python
def banner():
    """
    This function prints sqlmap banner with its version
    """
    if not any(_ in sys.argv for _ in ("--version", "--api")) and not conf.get("disableBanner"):
        result = BANNER
        if not IS_TTY or any(_ in sys.argv for _ in ("--disable-coloring", "--disable-colouring")):
            result = clearColors(result)
        elif IS_WIN:
            coloramainit()
        dataToStdout(result, forceOutput=True)
```

**命令行参数解析**

经过上面的函数执行之后，基本环境已经配置好了，程序将开始处理用户的输入，包括有命令行参数以及配置的文件参数。

```python
def main():
    """
    Main function of sqlmap when running from command line.
    """
    try:
        dirtyPatches()
        resolveCrossReferences()
        checkEnvironment()
        setPaths(modulePath())
        banner()
        # Store original command line options for possible later restoration
        args = cmdLineParser()
        cmdLineOptions.update(args.__dict__ if hasattr(args, "__dict__") else args)
        initOptions(cmdLineOptions)
```

**全局变量赋值与环境检查**

在接收用户的输入参数之后，程序开始进入init方法，这个方法是一个重要的前期配置方法，里面包含大量的配置操作，这些操作我们可以进入函数中观察。

```python
def init():
    _useWizardInterface() # 启动引导模式
    setVerbosity() # 设置默认的日志输出详细度
    _saveConfig()  # 保存当前扫描的配置
    _setRequestFromFile() # 解析 request file 的文件内容
    _cleanupOptions() # 为 conf 中的参数赋初值
    _cleanupEnvironment() 
    _purge() # 清空 sqlmap 相关信息
    _checkDependencies() # 检查是否缺失依赖
    _createHomeDirectories() # 创建 output、history 目录
    _createTemporaryDirectory() # 创建临时目录
    _basicOptionValidation() # 验证部分参数值是否符合预期
    _setProxyList() # 解析 proxy file 的文件内容
    _setTorProxySettings() # 设置 tor 代理
    _setDNSServer() # 创建 DNS 服务器
    _adjustLoggingFormatter() # 初始化日志格式化工具
    _setMultipleTargets() # 解析 burp log 的文件内容
    _listTamperingFunctions() # 输出 tamper 的详细信息
    _setTamperingFunctions() # 设置后续要调用的 tamper
    _setPreprocessFunctions() # 设置处理请求的函数
    _setPostprocessFunctions() # 设置处理响应的函数
    _setTrafficOutputFP() # 创建 trafficFile 并获取文件句柄
    _setupHTTPCollector() # 创建 HAR 文件
    _setHttpChunked() # 设置 chunked 
    _checkWebSocket() # 检查 websocket 环境是否正常

    parseTargetDirect() # 解析数据库链接

    if any((conf.url, conf.logFile, conf.bulkFile, conf.requestFile, conf.googleDork, conf.stdinPipe)):
        _setHostname() # 设置 conf 中的 hostname
        _setHTTPTimeout() # 设置请求最大超时时间
        _setHTTPExtraHeaders() # 设置请求的 headers
        _setHTTPCookies() # 设置请求的 cookies
        _setHTTPReferer() # 设置请求的 referer
        _setHTTPHost() # 设置请求的 host
        _setHTTPUserAgent() # 设置请求的 UA
        _setHTTPAuthentication() # 设置请求的认证信息
        _setHTTPHandlers() # 设置对应的请求处理类
        _setDNSCache() # 设置 dns 缓存
        _setSocketPreConnect() 
        _setSafeVisit()
        _doSearch() # 处理 Google Dork 解析
        _setStdinPipeTargets() # 从 pipeline 中获取 targets
        _setBulkMultipleTargets() # 从文本中获取 targets
        _checkTor() # 检查 tor 代理
        _setCrawler() # 设置爬虫信息
        _findPageForms() # 寻找页面中的表单
        _setDBMS() # 设置 DBMS
        _setTechnique() # 设置检测类型

    _setThreads() # 设置线程数
    _setOS() # 设置操作系统类型
    _setWriteFile() # 设置文件写入信息
    _setMetasploit() # 设置 MSF 信息
    _setDBMSAuthentication() # 设置 DBMS 的认证信息
    loadBoundaries() # 加载 Boundaries
    loadPayloads() # 加载 Payloads
    _setPrefixSuffix() # 设置新的 prefix 和sufix
    update() # 更新 sqlmap
    _loadQueries() # 加载 queries
```

其实我们只需要根据后面的注释，了解每个函数大概实现的功能就可以了，它们有些与初始化配置文件相关，有些与实际攻击过程相关。实际上，这里只是会初步解析命令行传入的参数，并不涉及到大部分函数的调用过程，在这里我们不需要理解的很细致，我们的核心关注点应该在注入逻辑上。

```python
        init()
        if not conf.updateAll:
            # Postponed imports (faster start)
            if conf.smokeTest:
                from lib.core.testing import smokeTest
                os._exitcode = 1 - (smokeTest() or 0)
            elif conf.vulnTest:
                from lib.core.testing import vulnTest
                os._exitcode = 1 - (vulnTest() or 0)
            else:
                from lib.controller.controller import start
                if conf.profile:
                    from lib.core.profiling import profile
                    globals()["start"] = start
                    profile()
                else:
                    try:
                        if conf.crawlDepth and conf.bulkFile:
                            targets = getFileItems(conf.bulkFile)
                            for i in xrange(len(targets)):
                                target = None
                                try:
                                    kb.targets = OrderedSet()
                                    target = targets[i]
                                    if not re.search(r"(?i)\Ahttp[s]*://", target)
                                        target = "http://%s" % target
                                    infoMsg = "starting crawler for target URL '%s' (%d/%d)" % (target, i + 1, len(targets))
                                    logger.info(infoMsg)
                                    crawl(target)
                                except Exception as ex:
                                    if target and not isinstance(ex, SqlmapUserQuitException):
                                        errMsg = "problem occurred while crawling '%s' ('%s')" % (target, getSafeExString(ex))
                                        logger.error(errMsg)
                                    else:
                                        raise
                                else:
                                    if kb.targets:
                                        start()
```

学习完毕init方法之后，我们就完成了整个初始化过程。

总结
--

这节课，我们学习了自动化SQL注入测试工具–sqlmap的设计思路。

作为业内知名且常用的SQL自动化注入工具，sqlmap已经持续维护了超过10年的时间。作为有梦想的工程师，我们不仅需要掌握如何使用sqlmap，更要学习它的设计思想和工作原理，站在巨人的肩膀上才能帮助我们看的更远。

sqlmap的代码量十分庞大，因为掌握其核心设计思想和工作原理就十分重要，这会成为我们深入代码逻辑探索的风向标。因此，在了解如何获取sqlmap代码以及如何搭建sqlmap的运行环境后，我们进一步学习了sqlmap设计原理的相关知识，比如sqlmap的配置文件介绍等。

接下来，与大部分开源软件的设计思路类似，sqlmap在真正开始工作前需要做大量的初始化工作，因此我们对sqlmap的初始化流程进行了梳理。经过分析，总结出它主要包含有全局变量初始化、命令行参数解析、全局变量赋值以及环境检查这四个通用的初始化步骤，然后我们又具体学习了这四个流程是如何实现的。

在学习完sqlmap的初始化后，很快我们就会进入sqlmap的工作流程学习，这时我们需要重新审视sqlmap的设计架构，了解我们所处的位置。

![图片](assets/e22b18fbee4f4843b20542e1224409c2.jpg)

这是我整理的一幅sqlmap工作原理图，在本节课我们学习了sqlmap工作前的初始化流程，这些内容可以帮助你认识到sqlmap设计时的底层逻辑。下节课我们将正式开始学习sqlmap的自动化注入功能，它的起点是预注入，也是我们在前几节课程中所讲的起手式阶段。

思考
--

sqlmap的初始化流程有什么值得改进的地方吗？

欢迎在评论区留下你的思考，我们下节课再见。